# Comida e comércio
As raras estatísticas utilizáveis ​​indicam que a RPDC, contra todas as probabilidades e expectativas, conseguiu se recuperar e agora está pronta para alcançar novos patamares. Como veremos, a produção de alimentos parece ter quase se recuperado para a autossuficiência, o que deve aumentar a produtividade do trabalho e a expectativa de vida. O comércio, por sua vez, parece estar crescendo, facilitando o acesso às tão necessárias importações e moeda estrangeira.

A produção de alimentos é uma das poucas áreas para as quais estatísticas decentes estão disponíveis ao público. Quando a RPDC solicitou ajuda alimentar pela primeira vez na década de 1990, concordou em cooperar com os inspetores da Organização para a Alimentação e Agricultura (FAO) e o Programa Mundial de Alimentos (PMA) na elaboração de um relatório anual para a comunidade de doadores, o "Crop and Food Security Assessment Report" (CFSAR). Há um consenso crescente de que esta cooperação torna o CFSAR uma estimativa razoavelmente sólida da produção de alimentos na RPDC. De acordo com Randall Ireson, consultor em questões de desenvolvimento rural e agrícola na Ásia:
>Como todos os relatórios sobre a Coreia do Norte, o CFSAR não é de forma alguma perfeito, mas já percorremos um longo caminho desde a década de 1990, quando, para a maioria dos relatórios, qualquer precisão após o primeiro dígito representava um palpite. Embora certamente haja erros nas estimativas, os relatórios se beneficiaram do uso de uma metodologia consistente ao longo de muitos anos e da cooperação aprimorada das autoridades da RPDC. Além disso, desde 2011, as equipes de avaliação incluem membros internacionais de língua coreana e, desde o ano passado, eles têm sido capazes de coletar amostras de cortes de colheitas de campos selecionados como uma verificação cruzada com os relatórios de produção agrícola. [...] A missão usou dados oficiais fornecidos pelo governo, mas ajustou esses dados com base em observações terrestres e informações de satélite.

![](http://arinkurin.cocolog-nifty.com/blog/images/2017/05/18/photo.png)

<em>Produção de Cereais da RPDC 1981-2011 (por mil toneladas métricas). Fonte: FAO</em>

De acordo com o último CFSAR, a produção de alimentos para o ano de 2012 a 2013 foi de 5,07 milhões de toneladas métricas de grãos equivalentes. Isso corresponde a 95% da necessidade estimada de grãos da RPDC para aquele ano. Observe que este número não significa que a desnutrição foi totalmente erradicada, especialmente entre os grupos vulneráveis. A estimativa refere-se apenas a uma necessidade média de grãos de 1640 kcal/dia por pessoa (174kg de grãos equivalentes por ano), excluindo 400 kcal/dia e outras necessidades de nutrientes (por exemplo, proteína) a serem cobertas com fontes de alimentos não-cereais. Além disso, a figura não aborda a questão da distribuição. Mas, embora essas sejam advertências importantes, ver a autossuficiência ao alcance continua sendo uma das principais causas de otimismo, especialmente quando o número atual de 5,07 milhões de toneladas métricas é comparado aos 3 milhões de toneladas métricas do final da década de 1990. Desde que as reformas apropriadas sejam feitas e efetivamente implementadas, pode ser apenas uma questão de tempo antes que a RPDC retorne ao platô de 6 milhões de toneladas relatado para o final da década de 1980.

O comércio é outra área para a qual agora existem estatísticas comparativas sólidas. Embora a RPDC não publique seus volumes de comércio, os dados ainda podem ser coletados por meio de estatísticas reversas de seus parceiros comerciais. A confiabilidade de um valor agregado do volume de comércio para a RPDC depende, portanto, dos países para os quais os dados foram coletados. Infelizmente, parece que as estâncias aduaneiras às vezes cometem erros graves, por exemplo, confundindo comércio com Pyongyang e comércio com Seul. A confiabilidade, portanto, também depende, até certo ponto, do bom senso dos compiladores de banco de dados, especialmente porque muitas estatísticas provavelmente serão simplesmente espelhadas de outras fontes. Finalmente, deve-se ter em mente que as sanções sobre a RPDC podem forçá-la a conduzir uma parte substancial de seu comércio secretamente e que uma quantidade considerável de contrabando pode ser conduzida fora da jurisdição do Estado, o que significa que os números comerciais oficialmente relatados são na verdade, fortemente subvalorizado em comparação com o valor real do comércio conduzido por entidades e indivíduos da RPDC.

De acordo com uma extensa revisão das estatísticas econômicas da RPDC pelo consultor de desenvolvimento Mika Marumoto, os bancos de dados mais referenciados sobre os volumes de comércio da RPDC são os da Direção de Comércio do FMI, do Comtrade da ONU e da Agência de Promoção de Investimentos e Comércio da Coreia (KOTRA), uma organização sul-coreana. Ainda existem diferenças importantes entre os respectivos valores que reportam para a RPDC. Em 2006, diz Marumoto, os números agregados do volume de comércio variaram de US$2,9 bilhões para o KOTRA, a US$4,3 bilhões para o FMI e a US$4,4 bilhões para o banco de dados da ONU. Segundo Marumoto, a discrepância pode ser explicada em grande parte pelas diferenças no número de países cobertos e pelo conservadorismo com que os dados são avaliados. De 1997 a 2007, a KOTRA pesquisou o comércio com apenas 50 a 60 países, enquanto o FMI e a ONU cobriram negociações com 111 a 136 países. A KOTRA tende a ser muito mais crítica do que o FMI e a ONU em relação aos números informados pelas alfândegas nacionais, muitas vezes preferindo ignorá-los a correr o risco de incluir erros. O resultado, de acordo com Marumoto, é que, embora os números do FMI e da ONU possam ser supervalorizados para registrar certos números errôneos, os dados do KOTRA são quase certamente excessivamente conservadores, por exemplo, por ignorar o comércio com todo o continente sul-americano. Apesar de todas essas ressalvas e diferenças, os dados comerciais continuam úteis para fornecer um certo senso de escala.

Outra questão metodológica importante que merece atenção é que Seul não relata o comércio com Pyongyang como "comércio internacional". Na complexa política de uma nação dividida, nem o governo do sul nem do norte consideram o outro um outro "país". Eles registram o comércio entre si em uma categoria de comércio "inter-coreana" separada. As estatísticas de organizações internacionais como o FMI e a ONU não podem refletir essas sutilezas e, portanto, simplesmente registrar que o comércio inter-coreano é extremamente baixo (por exemplo, US$36 milhões em 2005) ou mesmo inexistente, quando Seul é de fato o segundo mais importante parceiro comercial depois de Pequim, com volumes de cerca de US$1,8 bilhão em 2007. Como KOTRA não inclui os volumes de comércio inter-coreano, e como os números do FMI e da ONU não podem ser usados ​​para isso, temos que usar os dados separados do Ministério do Unificação (MOU). Infelizmente, o que o MOU conta como "comércio" inclui transações que são de fato classificadas como "não comerciais" e que incluem produtos relacionados a projetos humanitários, bem como projetos de cooperação cultural e social. Além disso, os números comerciais podem ser ainda mais inflados pelo caminho no qual o MOU registra o trânsito de mercadorias dentro e fora do Complexo Industrial de Kaesong (KIC), uma zona econômica conjunta no Norte que responde pela maior parte do comércio intercoreano. Ao contar as entradas “do sul” das KIC como exportações e as saídas “do norte” das KIC como importações, o MOU está na verdade se desviando da prática contábil padrão, na medida em que deveria contar apenas como importações o valor agregado pelo processamento nas KIC. Ambos os pontos sugerem que os números do MOU estão supervalorizados, mas simplesmente não temos alternativas para usar.

![](https://www.piie.com/sites/default/files/styles/slimmed_natural/public/nk/files/2012/06/New-Picture.jpg?itok=9YBXL88w)

<em>Apresentações da KOTRA e FMI DOTS da relação entre o comércio sino-coreano e o comércio total da RPDC em 1990-2010. Gráfico de Stephan Haggard e Marcus Noland.</em>

Para simplificar, ao invés de citar uma infinidade de fontes todas as vezes para números de comércio internacional, vamos simplesmente usar os números KOTRA para o comércio internacional em conjunto com os números do MOU para o comércio intercoreano (exceto onde especificado de outra forma), e lembre-se de que eles são, respectivamente, subvalorizados e supervalorizados. Os bancos de dados de pesquisa do sul, como o Sistema de Informação para Recursos da Coreia do Norte (i-RENK), geralmente seguem esses números e compilam seus gráficos de acordo. Afinal, o KOTRA e o MOU são organizações governamentais sul-coreanas.

De acordo com a i-RENK, a grande maioria do comércio da RPDC é realizada entre as Coreias ($1,97 bilhões em 2012) e com a China ($5,93 bilhões em 2012). O comércio com o resto do mundo foi avaliado pela KOTRA em cerca de $427 milhões em 2012, do qual o comércio com a União Europeia representou cerca de US$100 milhões, segundo a Direção-Geral do Comércio da UE. De acordo com o CIA Factbook, a RPDC importa principalmente petróleo, carvão de coque, máquinas e equipamentos, têxteis e grãos; ela exporta minerais, produtos metalúrgicos, manufaturas (incluindo armamentos), têxteis, produtos agrícolas e de pesca. Curiosamente, mesmo os números da ROK indicam claramente que a RPDC está passando por um boom comercial inesperado, começando, é claro, com os baixos níveis de comércio. Os números agregados do KOTRA e do MOU indicam que os volumes totais quase quintuplicaram de US$1,8 bilhão em 1999 para US$8,8 bilhões em 2012. Isso contradiz diretamente as sugestões de que a RPDC está indo "de mal a pior".

Outra observação que pode ser feita é que Pyongyang é muito menos dependente do comércio intercoreano como fonte de moeda estrangeira do que Seul aparentemente acreditava. É provável que a metodologia KOTRA tenha contribuído para criar essa falsa impressão, visto que suas estatísticas ignoram sistematicamente a maior parte do mundo em desenvolvimento. De qualquer forma, quando os conservadores belicosos chegaram ao poder em Seul em 2008, eles decidiram pressionar Pyongyang usando o comércio intercoreano como uma cenoura para controlá-lo. Essa estratégia acabou sendo grosseiramente calculada mal. Pyongyang simplesmente se voltou para Pequim, e os volumes de comércio com a China logo deixaram os da Coreia do Sul para trás. Em vez de aumentar a influência de Seul em Pyongyang, o movimento de confronto a reduziu drasticamente, desperdiçando uma década de esforços de construção de confiança por pombos sul-coreanos.

A evolução do comércio sino-coreano e intercoreano reflete claramente a mudança das prioridades e possibilidades de Pyongyang. Em 1999, os níveis de comércio ainda eram semelhantes - os gráficos i-RENK mostram o comércio inter-coreano em $333 milhões e o sino-coreano em $351 milhões. Graças aos esforços das pombas em Seul, ambos os canais de comércio progrediram aproximadamente na mesma velocidade nos oito anos seguintes, atingindo respectivamente US$1,8 e US$2 bilhões em 2007. Mas quando os falcões assumiram o controle e tentaram tomar o comércio inter-coreano como refém, os volumes totais estagnaram em uma média de US$1,8 bilhão por 4 anos, caindo para US$1,14 bilhão em 2013, seu nível mais baixo desde 2005. A politização do comércio inter-coreano por Seul previsivelmente levou a uma mudança em direção a Pequim, e os volumes de comércio sino-coreano dispararam até seis vezes ($6,54 bilhões em 2013) acima dos inter-coreanos. "A Coreia do Sul", como um comentarista conclui sem rodeios, "perdeu o Norte para a China". Tóquio também desperdiçou sua influência ao proibir todas as importações da RPDC e depois todas as exportações para expressar seu descontentamento com os testes nucleares de Pyongyang em 2006 e 2009. A RPDC não tem mais nada a perder e continuou seus testes nucleares em 2013, independentemente dos protestos agora quase desdentados do Japão.

![](https://web.archive.org/web/20150313072525im_/http://blogs.cfr.org/asia/files/2012/06/a.jpg)

<em>Volumes de comércio inter-coreano e sino-coreano 1993-2011. Gráfico de Scott A. Snyder</em>
